%TODO: Beispiel hinzufügen, mit Formel verknüpfen
\subsection{Mittelwerte und Spannweite}\label{praxis:mittelwerte}
\begin{table}[h]
\ra{1.2}
\centering
\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
\toprule
Versicherungssumme\\ in Tsd & Anzahl Verträge & Median der Klasse & $x_ih_i$ & $H_j$ & Std. Abweichung & Varianz \\ \midrule
4-10 & 20 & 7 & 140 & 20 & 481 & 11568.05 \\
10-20 & 160 & 15 & 2400 & 180 & 2568 & 41214.4 \\
20-30 & 80 & 25 & 2000 & 260 & 484 & 2928.20 \\
30-40 & 40 & 35 & 1500 & 300 & 158 & 624.1 \\
40-80 & 88 & 50 & 5280 & 388 & 2547.6 & 73752.02 \\
80-120 & 12 & 100 & 1200 & 400 & 827.4 & 57049.23 \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\begin{itemize}
\item Durchschnittliche Versicherungssume(\autoref{theorie:mittelwerte:arith}):
\begin{equation*}
\overline{x} = \frac{1}{n}\sum_j x_jh_j = \frac{1}{400}\cdot 12420=3105
\end{equation*}
\item Dichte (\autoref{theorie:mittelwerte:dicht})
\begin{align*}
d_1=\frac{20}{10-4}=3.33, d_2=16, d_3=8, d_4=4, d_5=2.2, d_6=0.3
\end{align*}
\item Modus\\
Aus den Dichten lässt sich herauslesen, dass Klasse 2 die höchste Dichte hat, diese ist also die Modusklasse. Berechnung des Modus(\autoref{theorie:mittelwerte:modus:2})
\begin{equation*}
\ra{2}
\begin{array}{rcccl}
M_0 &=& x_2^u+\displaystyle\frac{d_2-d_1}{(d_1-d_1)+(d_2-d_3)}\cdot(x_2^o-x_2^u)&& \\
M_0 &=& 10+\displaystyle\frac{16-3.33}{(16-3.33)+(16-8)}\cdot(20-10) &=& 16130
\end{array}
\end{equation*}
\item Median\\
Der Median ist der Wert der geordneten Mitte von 400 (Summe aller Verträge), also 200. Diese Anzahl kommt in der 3. Klasse zu liegen. Damit ergibt sich der Median(\autoref{theorie:mittelwerte:quant}):
\begin{equation*}
\ra{2}
\begin{array}{rcccl}
M_e&=&x_3^u+\displaystyle\frac{\frac{n}{2}-H_2}{h_3}(x_3^o-x_3^u)&&\\
M_e&=&20+\displaystyle\frac{400\div2-180}{80}(30-20)&=&22500
\end{array}
\end{equation*}
\item Quantil\\
Die erste Quantilklasse it $\frac{400}{4}=100$. Dies ist in Klasse 2. Analog zum Median berechnet sich das erste Quantil(\autoref{theorie:mittelwerte:quant}).
\begin{equation*}
\begin{array}{rcccl}
Q_1&=&x_2^u+\displaystyle\frac{\frac{n}{4}-H_1}{h_2}(x_2^o-x_2^U)&&\\
Q_1&=&10\displaystyle\frac{400\div4-20}{160}(20-10)&=&50000
\end{array}
\end{equation*}
Das zweite Quantil ist der Median und das dritte Quantil entspricht dem ersten Quantil plus dem Median. 
\pagebreak
\item Quantils und Dezilabstände\\
\subitem Quantilsabstände: Der Quantilsabstand bewegt sich 50\% um den Median.
\begin{equation*}
\begin{array}{rcl}
Q_3-Q_1&=&ZQA\\
40000 - 15000&=&25000
\end{array}
\end{equation*}
\subitem Dezilabstände\\
\begin{equation*}
\begin{array}{rcccl}
D_j&=&x_j^u+\displaystyle\frac{n\cdot\frac{1}{10}-H_{j-1}}{h_j}\cdot(x_j^o - x_j^u)&&\\
D_9&=&40+\displaystyle\frac{400\cdot\frac{9}{10}-300}{88}\cdot(80-40)&=&67270
\end{array}
\end{equation*}
Der Dezilabstand ist $D_9-D_1=56020$.
\end{itemize}
%------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Grundlagen der schliessenden Statistik}
\begin{enumerate}
\item Es sei X die Zufallsvariable X = Augenzahl bei Würfeln, dann galt für einen Wurf: $\mu=3.5, \sigma^2=2,92$. Wie sieht die Häufigkeit (Wahrscheinlichkeit), Varianz, Mittelwerte bei einem, zwei oder drei Würfen aus?\\
% TODO: Tabelle schreiben
Die 5 tritt 4 mal auf, die 6 Tritt 10 mal auf.
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
 & 1. Wurf & 2. Wurf & 3. Wurf \\ \midrule
Mittelwert $\mu$ & 3.5 & 3.5 & 3.5 \\
Varianz$\sigma^2$ & 2.92 & $\frac{2.92}{2}=1.46$ & $\frac{2.92}{3}=0.97$ \\
Std. Abweichung $\sigma$ & 1.71 & 1.21 & 0.98 \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
% TODO: Bilder der Würfe
\item Sie haben ein Situationsmodell einer Produktionseinrichtung erstellt, vom realen System wissen sie, dass diese Maschine im normalverteilten Mittel 10 Stück pro Sekunde produziert und die Standardabweichung von 1 Stück pro Sekunde besitzt. Sie führen der Simulationsumgebung 25 Experimente (Replications) durch. 
\subitem Mit welcher Wahrscheinlichkeit wird der mittlere Ausstoss zwischen 9.8 und 10.2 Stück pro Sekunde liegen?
\subitem Mit welcher Wahrscheinlichkeit wird der Ausstoss über 10.2 liegen?
\subitem Wie verändert sich das Ergebniss, wenn sie statt dessen nur 5 bzw. 100 Experimente machen?\\
Mit $\mu = \frac{10 S}{sec}$ und $\sigma=\frac{1 S}{sec}$. Daraus folgt:
\begin{equation*}
Z_{\mbox{Stichprobe}}=\frac{\overline{X}-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}
\end{equation*}
Gesucht ist nun:
\begin{equation*}
\ra{2}
\begin{array}{rcl}
&P&(9.8\geq\overline{x}\geq10.2)\\
&P&\left(\displaystyle\frac{9.8-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}\geq\displaystyle\frac{\overline{x}-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}\geq\displaystyle\frac{10.2-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}\right)\\
\Longrightarrow&P&\left(\displaystyle\frac{9.8-10}{0.2}\geq\displaystyle\frac{\overline{x}-10}{0.2}\geq\displaystyle\frac{10.2-10}{0.1}\right)\\
&P&(Z_1\geq\overline{Z}\geq Z_2)=1-\alpha
\end{array}
\end{equation*}
\pagebreak[4]
\item In welchem symmetrischen Intervall liegt der Mittelwert bei vorgegebener Wahrscheinlichkeit, oft mit $1-\alpha$ bezeichnet. Hier sei $1-\alpha=0.9$. 
\subitem Z ist nach Voraussetzung N(0,1) verteilt, dann folgt unmittelbar: $P(-z\leq\overline{z}\leq z)=1-\alpha \Rightarrow 1-\alpha = F_0(z)-F_0(-z)$, wobei z die obere und untere Schranke bildet: 
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
$n$ & $\sigma\div n^2$ & $Z\cdot \sigma \div n^2$ & Intervall \\ \midrule
5 & 0.45 & 0.738 & [9.262;10.738] \\
25 & 0.2 & 0.328 & [9.672;10.328] \\
100 & 0.1 & 0.164 & [9.836;10.164] \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Dies finden wir wiederum mit der folgenden Formel heraus:
\begin{equation*}
\overline{Z}=\frac{\overline{X}-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}
\end{equation*}
Daraus folgt \autoref{eq:stichprobenumfang:1}.
\end{enumerate}
%------------------------------------------------------------------------------------------
\input{praxis/schaetzverfahren.tex}
\input{praxis/testverfahren.tex}
\input{praxis/zusammenhang.tex}